\chapter{Eksperymenty}
Wszystkie  algorytmy były trenowane na zbiorze treningowym, a następnie testowane na zbiorze testowym. Na podstawie wyników na zbiorze testowym wyznaczana była macierz pomyłek i obliczana była celność klasyfikacji.
Porównanie wszystkich algorytmów na zbiorze kredytowym zostało przedstawione w tabeli \ref{porownanie}.
\section{Drzewo decyzyjne}
Pierwszym eksperymentem było przetestowanie drzewa decyzyjnego na zbiorze danych \emph{Grzyby}. Zbiór ten jest dosyć prosty do klasyfikacji i udało się uzyskać perfekcyjną klasyfikację na zbiorze testowym bez przycinania drzewa. Na  rysunku \ref{grzyby} przedstawione jest otrzymane drzewo decyzyjne. Drzewo jest bardzo proste, ale dobrze klasyfikuje ten zbiór. Niestety nie było możliwości pokazania wartości atrybutów. \\

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1]{../../PycharmProjects/untitled3/grzybyDrzewo}
\caption{Drzewo decyzyjne klasyfikujące grzyby}
\label{grzyby}
\end{figure}




Kolejnym krokiem było sprawdzenie skuteczności na zbiorze kredytowym. Otrzymana macierz pomyłek jest zaprezentowana w następnej tabeli.\\ \\
\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 123 & 14   \\[1.5ex]
& N  & 49   & 139 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\
Celność algorytmu wyniosła więc $\num{80,62}\%$.

Następnie spróbowałem zastosować przycinanie drzewa. Do tego celu przeznaczyłem $30 \%$ zbioru treningowego. Otrzymałem następującą macierz pomyłek: \\ \\
\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 114 & 23   \\[1.5ex]
& N  & 68   & 120 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\
Celność algorytmu wyniosła $\num{72} \%$. Została otrzymana więc mniejsza celność na klasyfikatorze, który został przycięty. Myślę, że jest to spowodowane tym, że zbiór treningowy jest dosyć mały. Dalszy podział i wydzielenie zbioru służącego do przycięcia jeszcze bardziej pomniejsza zbiór służący do właściwego trenowania algorytmu. Pomniejszenie tego zbioru może obniżyć skuteczność klasyfikacji. Zbiór danych dysponuje też dosyć dużą liczbą cech i atrybutów, więc do wytrenowania go potrzebne jest wiele przykładów. Gdyby zbiór miał więcej próbek, to przycięcie drzewa mogłoby poskutkować zwiększeniem skuteczności klasyfikacji.\\
Nie wstawiam schematów prezentujących drzewa wytrenowane na tym zbiorze, gdyż były one bardzo rozbudowane. Załączam te drzewa jako osobne pliki: \verb+kredytDrzewo.pdf+ i \verb+kredytDrzewoPrzyciete.pdf+. Po przycięciu drzewo zdecydowanie się zmniejszyło.


\section{Klasyfikator naiwny Bayesa}
Klasyfikator Bayesa sprawdziłem na zbiorze \emph{Grzyby} i otrzymałem jednakowy wynik: perfekcyjną klasyfikację na zbiorze testowym. \\
Następnie przetestowałem algorytm na zbiorze danych kredytowych. Oto otrzymana macierz pomyłek:

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 123 & 14   \\[1.5ex]
& N  & 53   & 135 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\

Celność algorytmu wyniosła $\num{79,38} \%$. Jest to skuteczność bardzo zbliżona do drzewa decyzyjnego bez przycinania.

\section{Las losowy drzew}
Następnie przetestowałem las losowy złożony z pięciu drzew. 
Otrzymałem następującą macierz pomyłek: \\ \\
\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 112 & 25   \\[1.5ex]
& N  & 62   & 126 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\

Otrzymana celność wyniosła $\num{73,23} \%$. Jest ona mniejsza niż skuteczność pojedynczego drzewa. Myślę, że jest to spowodowane tym, że w niektórych sytuacjach do zbioru trenującego mogły trafić cechy, na podstawie których ciężko było odróżnić poszczególne klasy. Dobrym pomysłem mogłoby być wybieranie lepszych cech do zbioru trenującego z większym prawdopodobieństwem. Zmniejszyłoby to prawdopodobnie generalizację algorytmu, ale mogłoby polepszyć jego skuteczność.

Przetestowałem też klasyfikację dla drzew, które zostały przycięte z pomocą $\num{30} \%$ zbioru trenującego. Otrzymałem następującą macierz błędów:\\ \\

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 108 & 29   \\[1.5ex]
& N  & 48   & 140 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\

Daje to celność $\num{76,31} \%$. Jest to wartość większa niż dla drzew bez przycinania. Myślę, że jest to spowodowane tym, że zbiór treningowy składa się z mniejszej ilości cech niż w przypadku pojedynczego drzewa decyzyjnego. Przez to algorytm jest w stanie wystarczająco dobrze nauczyć się na zbiorze treningowym pomniejszonym o zbiór użyty do przycięcia drzewa. Przez to po przycięciu drzewa skuteczność się zwiększa.

\section{Las losowy NBC}

Dla lasu złożonego z pięciu klasyfikatorów NBC otrzymałem następującą macierz pomyłek: \\ \\
\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 89 & 48   \\[1.5ex]
& N  & 52   & 136 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\
Daje to celność $\num{69,23} \%$
Skuteczność NBC w lesie niestety zdecydowanie spadła po zastosowaniu w zespole klasyfikatorów. Myślę, że zmniejszenie ilości cech służących do trenowania algorytmu mogło wywołać taki efekt. Algorytm ten traktuje wszystkie cechy z równymi wagami, więc brak dobrych cech do klasyfikacji może mieć zły wpływ na jej rezutaty. Celność spadła zdecydowanie mocniej niż w wypadku zespołu drzew decyzyjnych. Jestem zdania, że spowodowane jest to tym, że drzewa decyzyjne wybierają najlepsze cechy do klasyfikacji, a NBC korzysta ze wszystkich cech z równymi wagami. Drzewo natomiast wybiera najlepsze cechy przy każdym podziale.
\section{Las złożony z 5 drzew i 5 NBC}
Następnym krokiem było przetestowanie zespołu złożonego z 5 drzew i 5 NBC.
Otrzymałem dla niego taką macierz pomyłek: \\ \\

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 114 & 23   \\[1.5ex]
& N  & 65   & 123 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\
Dało to skuteczność równą $\num{72,92} \%$

Jak widać, skuteczność tego zespołu jest pomiędzy skutecznościami zespołu złożonego z samych drzew i zespołu złożonego z NBC. Jest to spowodowane tym, klasyfikator NBC radzi sobie słabo z klasyfikacją w zespole i pogorsza jakość klasyfikacji zespołu. Dobrym pomyłem mogłoby być zastosowanie trzech różnych algorymów - wtedy słabszy algorytm mógłby zostać przegłosowany przez dwa lepsze.\\

Sprawdziłem też skuteczność klasyfikacji takiego zespołu, w którym drzewa decyzyjne zostały przycięte. Macierz pomyłek wygląda następująco: \\ \\

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 106 & 31   \\[1.5ex]
& N  & 60   & 128 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\
Celność klasyfikacji wyniosła $\num{72} \%$. Jest to wartość trochę niższa niż w przypadku algorymu bez przycinania drzewa.

\section{Las złożony z 10 drzew i 10 NBC}
Następnym krokiem było przetestowanie zespołu złożonego z 10 drzew i 10 NBC.
Otrzymałem dla niego taką macierz pomyłek: \\ \\

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 113 & 24   \\[1.5ex]
& N  & 56   & 132 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\

Celność klasyfikacji wyniosła $\num{75,38} \%$. Jest to lepsza skuteczność niż dla zespołu złożonego z 5 poszczególnych klasyfikatorów. Jest to spowodowane tym, że więcej klasyfikatorów pozwala bardziej dopasować się do zbioru danych. Decyzja jest też bardziej ogólna dzięki temu, że jest więcej klasyfikatorów. Pojedyncze błędy klasyfikatorów mają też mniejsze znaczenie, gdy jest więcej różnych klasyfikatorów. Jest też mniejsza szansa, że myli się ich większość.\\
Dla zespołu z przyciętymi drzewami ponownie otrzymałem gorszy wynik.

\section{Las złożony z 20 drzew i 20 NBC}
Następnym krokiem było przetestowanie zespołu złożonego z 20 drzew i 20 NBC.
Otrzymałem dla niego taką macierz pomyłek: \\ \\

\begin{tabular}{cc|cc}
\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{1}{c}{} &\multicolumn{2}{c}{Predykowana} \\ 
\multicolumn{1}{c}{} & 
\multicolumn{1}{c|}{} & 
\multicolumn{1}{c}{T} & 
\multicolumn{1}{c}{N} \\ \hline
\multirow[c]{2}{*}{\rotatebox[origin=tr]{90}{Realna}}
& T  & 112 & 25   \\[1.5ex]
& N  & 47   & 141 \\ \hline
\end{tabular} \\ \\

Celność klasyfikacji wyniosła $\num{77,85} \%$. Urosła ona ponownie względem zespołu o mniejszej ilości klasyfikatorów.
Myślę, że powód jest jednakowy jak poprzednio.\\
 Jakość klasyfikacji jest niemalże tak wysoka, jak dla pojedynczego drzewa.
 Myślę, że przyczyna jest jednakowa, jak zaprezentowana przy opisie wyników dla lasu złożonego z 5 drzew. 
 

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|l|S[table-format=2.2]|}
   \hline
    \textbf{Algorytm} & $\mathrm{\textbf{celność\ [ \% ]}}$ \\\hline
     Drzewo decyzyjne & 80,62 \\\hline
     Drzewo decyzyjne z przycinaniem & 72 \\\hline
     NBC & 79,38 \\\hline
     Las losowy z 5 drzew & 73,23 \\\hline
     Las losowy z 5 drzew z przycinaniem & 76,31 \\\hline
     Las losowy z 5 NBC & 69,23 \\\hline
     Las losowy z 5 drzew i 5 NBC & 72,92 \\\hline
     Las losowy z 5 drzew z przycinaniem i 5 NBC & 72 \\\hline
     Las losowy z 10 drzew i 10 NBC & 75,38 \\\hline
     Las losowy z 10 drzew z przycinaniem i 10 NBC & 70,76 \\\hline
     Las losowy z 20 drzew i 20 NBC & 77,85 \\\hline
    

\end{tabular}
\caption{Porównanie algorytmów klasyfikacji}
\label{porownanie}
\end{table}






 